俄羅斯駐華大使館借海參崴公開辱華 中共龜縮並壓制民間不滿聲音

俄羅斯駐華大使館最近公開宣揚「海參崴」俄語意思為「統治東方」，事件引起大量中國民眾不滿，以跟帖甚至撰文反擊。形成強烈對比的是中共的沉默，中國外交部和網信辦未就事件回應，甚至持續封殺民間的抗議。（黃小山/胡凱文 報道）

俄羅斯駐華大使館官方微博刊登了關於符拉迪沃斯托克（中國稱海參崴）建市160周年的「賀辭」，並強調海參崴的俄名含義是「統治東方」。

體制內人士李先生告訴本台記者，俄羅斯大使館突然拿被中國割讓出去的海參崴說事，甚至在香港問題上敏感時期公開羞辱中國，連體制內的人也看不過去，但迄今為止，官方沒有任何表態。

李先生說：這是不可思議的，但是不知道為甚麼，中國還是忍讓，外交部也不解釋，也不採取甚麼行動。要是別的那個的話，微博早就給它封了。在我們，這方面的官方資訊基本沒有，包括體制內的人，都覺得不可思議。

資深媒體人陳洪濤則認為，一直以來習近平自認為和普京是朋友，並給了俄羅斯不少經濟上的好處，但俄羅斯在事件上明顯沒有給習近平面子，而中國在當前國際緊張形勢下，選擇忍辱噤聲，避免與俄羅斯關係惡化。

陳洪濤說：因為海參崴這個事很微妙的，老毛子（中國人對俄羅斯人的貶稱）真就不是甚麼好東西。是，確實沒有給他（習近平）留面子，他以為遍地是朋友呢，都不見得是真實的，暗地裡也勾心鬥角的嘛，互相踩。就是官方不想在這個時候不想和這個老毛子關係搞得緊張吧。

中國政府強推《港區國安法》，近日已令北京在外交上陷入四面楚歌的局面。

和海參崴類似的是，香港也是中國清朝時期戰敗割地求和的產物，區別在於，在100年後，英國還給中國一個國際化的金融和貿易中心，而海參崴卻依然被割讓，並且曾經居於海參崴的華人也早已因屠殺和驅逐而消失殆盡。這幾乎是立即戳痛了中國人關於近代史最敏感的神經。

大陸網民紛紛在俄羅斯大使館的網帖下留言抗議，就在民憤爆棚之際，微博突然中止了俄羅斯大使館該帖的留言功能，而原本的留言中，除了10多條被挑選後放出的跟帖，其餘的跟帖瞬間無跡可尋，遺留下的痕跡只是曾經有6萬多人在這條微博下點贊。

當天晚上，也許是遇到了一些壓力，俄羅斯駐華大使館刪除了該條微博，並重新編輯後再次發布，新發帖文中，刪掉了「統治東方」的字眼。

本台記者就此多次致電國家網信辦，但該機構人士先是拒絕採訪，但後來又有人士回應稱，他們這個辦公室只是負責發布相關文章，無法回答相關問題。

令國內民眾更為憤怒的是，就在香港事件持續發酵的敏感時刻，中國外交部和官媒一邊倒就《港區國安法》對英美口誅筆伐，同一時間，對俄羅斯大使館對中國公開的羞辱卻一言不發。

而儘管官方封鎖網民跟帖，但一些作者在朋友圈上的撰文就得到了保留。其中知名寫手叮咚即在公號印太觀察上以《輿論為甚麼對俄特別寬容？》為題，辛辣的諷刺了官方操控輿論動輒批評自由民主的歐美社會，卻力挺獨裁的俄羅斯的套路。該篇文章很快被瘋傳，超過十萬點擊。

而來自網民的評論則指出，遇到歐美這樣的紳士國家就耍流氓，遇到俄羅斯這樣的流氓就龜縮，是中國政府一貫的做法。

中國外交部在回應本台記者採訪時則稱，記者只能去記者會現場提問，或發傳真。

外交部：如果你想提問的話，麻煩來記者會上提問吧。如果媒體很關注的話，記者會上我們是要回答記者提問的。如果你實在想知道答案的話，也可以給我們發傳真。

儘管官方以沉默和封鎖試圖淡化此事，但一向鼓吹民族主義的官媒《環球時報》總編輯胡錫進就發長文，對俄羅斯駐華大使館的做法提出批評，認為其是對中國公眾情感的冒犯，並稱1860年簽訂的《北京條約》，沙俄割走大量中國領土，以及江東六十四屯的慘烈場景，永遠留在中國人的記憶中。

不過胡錫進同時也稱，中國人「必須接受」海參崴、海蘭泡、伯力等故土已經是俄羅斯領土的事實，並稱這是國際社會維護和平的基本性原則。

但有關說法迅速遭到網友反唇相譏，稱釣魚島已經是日本領土也是事實，但中國官方動不動拿釣魚島搞事。香港也曾經是英國治下，英國人將其從一個小漁村建設成為世界性金融和自由貿易港，幾百萬同胞安居樂業，生活富足，「但你們卻一定要搶回來，還要重新把國際化都市變成小漁村。」

但此後不久，胡錫進的該篇長文的跟帖也無法顯示。

中國一貫在領土主權問題上宣揚「一點也不能少」的立場，鼓吹對釣魚島和台灣擁有主權。但近100多年來，俄羅斯武力佔領中國領土多達154萬平方公里，一直到共產黨時期的蘇聯，依然在大規模屠殺和驅逐被佔領領土上的華人，而中共對此卻保持低調。

又做左超級大

下次遊行要求中共收復國土睇吓佢點判你違法国安法

欺善怕惡

安全措施要做好，唔係又用國安法

西方對華太軟弱啦先搞到今日咁

操！

光復香港， 時代革命。

即係胡錫進暗示應該放棄台灣?
煽動國家分裂 拉

其實仲有唐努烏梁海

普京有無違反Artical 38?

當你雞咁屌

1）以俄罗斯占领哈萨克和满洲的土地为国耻，这如同日本人把中国侵占满蒙作为本国的耻辱。2）对哈萨克人和满洲人来说，种族灭绝的凶手不是俄罗斯人，而是中国人。

满文版：1) Orossi Hasak-Manjui babe ejelehede FJSi girucun serenge, Nikan gurunni Manju-Mongoi babe ejelehede Nihosai girucunni gese. 2) Hasak-Manjube suntebuhenge Oros wakabime Nikasa inu.

Encu leolen bici Manju gisunni fudarame gisurecina. 若有异议，不妨用满文反驳。

遊行可以順住最紅嘅話題爭取！

申請遊行去俄羅斯領事館

中國政府傷害中國13億人民民族感情

支持國家向俄佬開戰

唔好再話中國唔守國際條約，中俄北京條約佢一直都貫徹始終，行穩致遠

爭取海參崴國安法同台灣省國安法
希望中央一錘定音，止暴制亂

拉鳩普京啦屌

#光復海參崴開始了